---
layout: post
title: Blog - Quelques petits changements
category: reflexion
tags: blog
---

**Si les articles sont plus rares, les changements continuent dans l'arrière boutique.**

J'avais introduit une page Raindrop pour mes outils, en attendant de compléter. Maintenant que c'est assez complet, cela devient une sorte de Wiki des outils que je conseille. Et je l'ai donc réintégrée sur le site [ici](https://www.cheziceman.fr/pages/wiki/) ou accessible via le about/à propos. Là encore, il peut évoluer à tout moment et sans que la mise à jour apparaisse. Je vois encore des améliorations dans des rubriques non traitées. Je suis resté focalisé sur les logiciels libres mais il y a quelques open source et même des privateurs lorsque l'on ne peut faire autrement. Rien n'est indispensable, de toute façon.

Après plus d'un an à utiliser le Raindrop pour les articles de ma revue de médias, je ne m'y retrouvais pas totalement. Déjà parce que c'est un outil propriétaire, même s'il est très ouvert et pratique. Et aussi parce que les commentaires c'est bien, mais 40 ou 50 entrées à lire, ça fait tout de même beaucoup. Cela vient aussi du fait que j'avais trop de sources et que je me dispersais un peu trop. Il fallait donc que je modifie à la fois mes sources et que je rende cela plus digeste. Après la liste qu'il y avait en 2021-2022, et qui abordait un peu tout, je reviens à une forme de synthèse qui ne sera pas forcément périodique non plus. Je conserve par ailleurs la rubrique culture comme ça chacun peut piocher dans ce qu'il veut...au rythme à peu près trimestriel. Donc la rubrique Géopolitique va être un peu nettoyée de tout cet historique pour revenir à quelque chose de plus approfondi et … plus rare peut-être. Un premier billet est prévu, un jour. Je ne peux pas cesser de m'y intéresser et de traiter cela à ma manière. Essayer de trouver des thèmes communs à tout ce qui se passe dans le monde n'est déjà pas évident.

Tout ça conserve de la vie sur ce blog qui revient à une vitesse plus gérable. J'ai réfléchi par ailleurs à une nouvelle présentation mais en Jekyll ça prend un peu plus de temps que le simple CSS (feuille de style pour les néophytes) pour bien faire les choses en restant accessible à tous et léger à charger sur n'importe quel terminal en bas débit. Ce ne sera donc pas un simple changement de couleurs. J'ai cassé tout le site en version d'essai, viré toute trace de l'ancien modèle pour repartir sur un CSS et une structure plus simple (plus d'includes ...si ça parle à certains) et allégée. Donc plus de mention d'un fork dont il ne reste plus rien. Et j'ai du tester tout ça sur différents types de navigateurs (Firefox, Chrome, Opera, Edge, Lynx), sur différents terminaux (Android, PC Windows, PC Linux) et même avec les émulations de terminaux de Firefox et de vieux PC windows. Je ne compte même pas les builds nécessaires. Au final, ça fait  moins de code à stocker, moins de fichiers et ça sera encore plus léger à afficher puisque .... plus d'images en dehors de celles des articles. Dans les tests, on est passé de 14 à 9ko pour la page d'accueil. Aller plus loin, ça me paraît difficile, à moins de supprimer...le contenu ! J'ai gardé la même structure de pages avec les catégories et les archives qui se remplissent automatiquement à chaque génération de fichier, donc vous ne serez pas dépaysés…

Et puis enfin, je vais aussi reprendre doucement l'ensemble des articles car il subsiste des manques, des fautes, des erreurs...et puis aussi, certains sont obsolètes et n'ont pas de valeur particulière dans l'histoire de ce média qu'est le blog.

A suivre
